\chapter{Programmiersprachen in der JVM}
\section{Beispiele}
Neben Java bietet die JVM noch unzähligen weiteren Programmiersprachen als Laufzeitumgebung. Die prominentesten Vertreter\cite{wiki2} sind in Tabelle \ref{table:programmingLanguages} aufgelistet.

\begin{table}[!htbp]
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    Groovy		& eine Objektorientierte Skriptsprache. 		& http://groovy.codehaus.org/ 	\\
    \hline 
    Scala		& eine Sprache mit sowohl Objektorientierten 	& http://www.scala-lang.org/ 	\\	
                            & als auch Funktionalen Elementen. 			    & 								\\
    \hline 
    JRuby		& Implementierung von Ruby 						& http://www.jruby.org/			\\
    \hline 
    Jython 		& Implementierung von Python 					& http://www.jython.org/		\\
    \hline 
    Rhino 		& Implementierung von JavaScript 				& http://www.mozilla.org/rhino/	\\
    \hline 
    AspectJ 	& eine Aspektorientierte Erweiterung 			& http://eclipse.org/aspectj	\\
                            & von Java										& 								\\
    \hline 
    Clojure 	& funktionale Sprache, LISP-Dialekt				& http://clojure.org/			\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Prominente Programmiersprachen auf der JVM}
  \label{table:programmingLanguages}
\end{table}


\section{Vorteile/Nachteile}
Was aber bewegt Rich Hickey und die Entwickler der anderen Sprachen dazu, ihre Sprachen in die JVM zu integrieren oder zu portieren? Es sind die Enormen Vorteile der JVM, die die wenigen Nachteile bei weitem überwiegen. Dazu zählen unter anderem:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Plattformunabhängigkeit:} Die JVM gibt es für sehr viele Plattformen (Linux, Mac, Palm OS, Solaris, Windows, usw.). Das hat zur Folge, dass nur ein Compiler benötigt wird: \textbf{Eigene Sprache -> Java Bytecode}.
  \item \textbf{Verbreitung:} Die Verbreitung und Aktualisierung der JVM wird von anderen erledigt. Auch ist der enorme Verbreitungsgrad ein großer Vorteil, da die Benutzer so kein neues System installieren müssen.
  \item \textbf{Sicherheit:} Genau wie bei Java sind die Programme beim Ablauf vom System gekapselt. Das heißt sie laufen in einer Art Sandbox und können so deutlich besser kontrolliert werden.
  \item \textbf{Ressourcenverwaltung:} Da die JVM als Schicht zwischen System und Programm fungiert, sind auch alle Ressourcen gekapselt. Das heißt man muss sich nur begrenzt um Speicherverwaltung kümmern. Eine \NeuerBegriff{Garbage Collection} wird auch gleich mitgeliefert.
  \item \textbf{Bibliotheken:} Es kann ohne großen Aufwand auf die reichhaltigen Java Bibliotheken zurückgegriffen werden, da diese ja meist im \NeuerBegriff{Java Bytecode} vorliegen. So können existierende APIs weiterverwendet werden, aber auch neue Java Frameworks genutzt werden.
\end {itemize}

Bei all den Vorteilen bringt es aber auch eine paar Nachteile mit sich, eine Sprache in die JVM zu integrieren.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Ausführungsgeschwindigkeit:} Durch die zusätzliche Abstraktionsschicht muss man leider Einbusen bei der Performance hin nehmen. Diese halten sich aber dank zahlreicher Optimierungen in Grenzen.
  \item \textbf{Distanz zur Hardware:} Was auf der einen Seite ein Vorteil ist, kann auf der anderen Seite aber wiederum ein Nachteil sein. Durch die zusätzliche Abstraktionsschicht ist es leider nicht möglich, hardwarenah zu programmieren. Das trifft insbesondere auf die Entwicklung von Treibern zu.
\end{itemize}
